\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[left=2.5cm,right=1cm,top=1.5cm,bottom=1cm,includeheadfoot]{geometry}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}

%Abstand bei Listen
\usepackage{enumitem}
%Abbildungen passend positionieren
\usepackage{float}


\usepackage{caption}

\usepackage{amssymb}
\usepackage{url}
\bibliographystyle{unsrt}

%\pagestyle{headings}
\setcounter{tocdepth}{2}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{ulem}
\pagestyle{fancy}

\usepackage{titlesec}
\setcounter{secnumdepth}{4}

\titleformat{\paragraph}
{\normalfont\normalsize\bfseries}{\theparagraph}{1em}{}
\titlespacing*{\paragraph}
{0pt}{0.25ex plus 1ex minus .2ex}{0.25ex plus 0.2ex}

\usepackage{hyperref}
\lhead{Mike Wunderlich}
\chead{}
\rhead{Übung 9-2 - Schräglichtschummerung / Höhenschichtendarstellung}

\lfoot{}
\cfoot{\thepage}
\rfoot{}

\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}

\title{Übung 9-2 - Schräglichtschummerung / Höhenschichtendarstellung}
\author{
    Mike Wunderlich\\
    Matr.Nr. 4070305
}
\date{19.09.2020}

\begin{document}
\maketitle


\section{Übung 9}
\subsection{Vorüberlegungen}
\begin{itemize}
    \item Als Datenquelle nutze ich SRTM-Datensätze, d.h. diese liegen als Raster vor.
    \item Diese sind bereits Georeferenziert.
    \item Sie sind kostenfrei.
    \item Zu beachten ist jedoch, dass der Höhenwert nicht in der gleichen Einheit wie die X- und Y-Achsen vorliegt.
\end{itemize}
Als bezugsquelle für SRTM-Daten dient die Platform \href{https://earthexplorer.usgs.gov/}{USGS Earth Explorer}. Dort wurde der Datensatz als TIFF herruntergeladen.

\subsection{Datengrundlage}
Als Datengrundlage wird der SRTM-Datensatz genutzt. Dieser kann einfach in ArcMap geöffnet werden.\newline\newline
Zur Festlegung des Projektgebietes kann in ArcMap über Datei $\rightarrow$ Daten hinzufügen $\rightarrow$ Grundkarte hinzufügen... eine Grundkarte hinzugefügt werden.\newline\newline
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/001.jpg}
        \caption{Auswahl der Grundkarte}
        \label{Proj}
    \end{minipage}
\end{figure}
Das Projektgebiet ist das Nagoldtal bei Calw.
\subsection{Datenaufbereitung}
Um einen kleineren Datensatz zu erzeugen und alle Werte der X-, Y- und Z-Achse in dem gleichen Einheitensystem vorliegen zu haben muss das Koordinatensystem von WGS 1984 (EPSG: 4326) in z.B. WGS\_1984\_UTM\_Zone\_32N (EPSG: 32632) geändert werden.
\newline \newline
Hierfür ist in den Eigenschaften des Datenrahmens (rechtsklick auf den Datenrahmen $\rightarrow$ Eigenschaften) unter Koordinatensystem das Koordinatensystem auf WGS\_1984\_UTM\_Zone\_32N geändert worden.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.5\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/002.jpg}
        \caption{Ändern des Koordinatensystems des Datenrahmens}
        \label{Proj}
    \end{minipage}
\end{figure}
Um nun die Höhendaten zu beschneiden und gelichzeitig in das neue Koordinatensystem zu bringen wird mit rechtsklick->Daten->Daten exportieren... und dem ändern der Ausdehnung zu Datenrahmen (aktuell) sowie dem Raumbezug zu Datenrahmen (aktuell) die Ausdehnung und der Raumbezug angepasst.
\newline \newline
Dadurch liegen nun alle drei Achsen in Metern vor und es wird der niedrigste und höchste Wert des Projektgebietes angezeigt.

\subsection{Höhenschichtendarstellung}
Um die Höhenschichten darzustellen kann auf den Layer mit der rechten Maustaste geklickt werden und somit die Eigenschaften geöffnet werden.
\newline
Hier ist nun der Reiter Symbolisierung zu wählen und aus der linken liste die Darstellung ``Klassifiziert''.
\newline \newline
Über den Button ``Klassifizieren'' kann eine geeignete Klassifizierungsmethode gewählt werden.
\newline
Für diesen Kartenausschnitt eignet sich die Methode ``Definiertes Intervall'' bei einer Intervallgrößevon 25 (Siehe Abbildung \ref{Klassifizierung}).
\newline \newline
Nach dem bestätigen der Klassifizierung sollte nun die Beschriftung angepasst werden, denn ESRI hat eine Standartbeschriftung von 300,00000001 - 325 welche in der Legende nicht sehr gut aussieht (Siehe Abbildung \ref{LayerEigenschaften}).
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.49\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/004.jpg}
        \caption{Klassifizierung als Definiertes Intervall}
        \label{Klassifizierung}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[t]{0.49\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/003.jpg}
        \caption{Layereigenschaften -> Symbolisierung}
        \label{LayerEigenschaften}
    \end{minipage}
\end{figure}

\subsection{Schräglichtschummerung}
Um eine Schräglichtschummerung zu erhalten kann das Werkzeug Schummerung genutzt werden, dies benötigt ein Eingabe-Raster sowie das Ausgabe-Raster.
\newline
Durch Angabe von Azimut und Höhe kann die Lichtquelle bestimmt werden.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.49\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/005.jpg}
        \caption{Werkzeug: Schummerung}
        \label{Klassifizierung}
    \end{minipage}
\end{figure}

\subsection{Legende}
Um eine Legende hinzuzufügen kann im Menü Einfügen->Legende... gewählt werden, hier besteht nun die Möglichkeit die Legendenelemente sowie weitere Eigenschaften wie den Titel oder den Rahmen festzulegen.
\newline \newline
Nun sollte noch ein passender Name für den Layer der Höhenschichten gewählt werden.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.25\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/006.jpg}
        \caption{Legende}
        \label{Klassifizierung}
    \end{minipage}
\end{figure}

\subsection{Aufarbeitung PDF-Export}
Sofern man dem Nutzer die Möglichkeit geben möchte im PDF die Schummerung ein- und auszublenden muss man das Projekt noch aufarbeiten.
\newline\newline
Das Problem mit dem PDF-Exporter in ArcMap ist, dass dieser alle Raster-Layer zu einem zusammenführt. Somit ist es in Adobe Acrobat nicht möglich diese Layer einzeln ein und auszublenden.
\newline\newline
Ein Workaround ist es den Datenrahmen komplett zu kopieren und an die exakte Position des ursprünglichen Datenrahmens zu verschieben. Dies erfolgt am besten über rechtsklick auf den Datenrahmen->Größe und Position->Position.
\newline\newline
Nun ist es möglich durch organisieren das Inhaltsverzeichnis die Raster-Layer zu exportieren. (Siehe Abbildung \ref{Inhaltsverzeichnis})
\newline \newline
Innerhalb von Abdoe Acrobat sieht die Ebenenübersicht nun wie in Abbildung \ref{Adobe} aus.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.33\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/007.jpg}
        \caption{Übersicht des Inhaltsverzeichnis}
        \label{Inhaltsverzeichnis}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[t]{0.15\linewidth}\quad
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[t]{0.33\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/009.jpg}
        \caption{Ebenenübersicht innerhalb Adobe Acrobat}
        \label{Adobe}
    \end{minipage}
\end{figure}
\end{document}